<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>FOF on cq</title>
    <link>https://chenqian.ink/tags/FOF/</link>
    <description>Recent content in FOF on cq</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 May 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://chenqian.ink/tags/FOF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>投资绩效分析系列5：风险调整收益</title>
      <link>https://chenqian.ink/FOF/risk-adjusted-returns/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chenqian.ink/FOF/risk-adjusted-returns/</guid>
      <description>投资是承担风险来获取收益，投资经理是管理风险的主舵手。而风控人员呢，是监测风险，避免承担过大的风险，或者避免让投资经理承担不必要的风险或者干脆就是不确定性，而没有带来相应的收益。但是谁能告诉我们，承担什么样的风险能获得什么样的收益呢？
我们喜欢用风险偏好这个词来解释，但是需要进一步，量化它。前面几个系列，已经仔细量化过了投资组合的收益是如何，超额收益的来源和结构是咋样的。现在这个part需要度量风险。
由存在产生定义。如果能被度量的（概率分布），我们称之为风险，无法度量的称之为不确定性。
如果你在度量过程中发生谬误，或者unkown unkown，那你就需要承担这部分不确定性。比如在债券投资环节，通过信评、尽调（信息对称）等更多的工具和方法，将不确定性尽可能转化为风险，但是违约与否不确定性还是很高，因为这事涉及因素太多，投资周期有长，度量谬误和信息不对称时常发生。投资机构能做的就是，降低概率、大数定律、损失减小（专业处置团队）。度量风险本质也就是在度量收益，这是风险管理的价值。
1. 绝对风险度量以及收益率调整指标1.1 事前与事后风险度量风险有不同角度：事前风险与事后风险。后者是投资组合过去的风险如何，前者是基于现有持仓的证券估计和预测投资组合未来的风险。作为风险管理和风险控制，更需要关心事前风险，事前风险只care当前持仓，比如波动率，是采用当前投资权重，回溯过去100交易日行情算出组合收益率再求标准差。
而绩效评估更关注事后风险，采用历史持仓计算的指标。现在也有采用事前指标的历史平均值来作绩效评估的，比如夏普比率，以往采用历史每天真实收益率计算，但是可能某段时间（n天）赌对了一个方向，夏普比率作为事后指标非常好看。如何排除这个运气的成分，用每天的真实持仓回溯历史前n天行情，比如第1天的持仓，就是回溯2n到n+1的行情，最后对n天进行平均得到收益率和标准差，求出夏普比率。
1.2 标准差我们很熟悉用收益率的变动性度量风险，就是标准差。按GIPS(全球投资业绩展示标准)的标准，建议使用月度数据（避免短期噪音），至少36个月度。这也是为什么现在很多基金评级公司不对3年以下的基金给予评级的原因。
夏普比率：\(SR=\frac{r_p-r_f}{\sigma_P}\)，太熟悉了。一般年化。收益率多承担\(1\%\)的波动，就可以多\(1\%\times Sharp\)的收益。注意Sharp只是一个比率，可以作排序，但是不是收益率。如果是负的夏普比率，也可以用来排序，因为标准差越小的负夏普组合更吓人。\(M^2:r_P+SR\times (\sigma_M-\sigma_P)=r_f+\frac{\sigma_M}{\sigma_P}(r_P-r_f)\)，M为市场指数组合，该指标是假设组合都只承担市场风险，各自的收益率是多少？也即按市场风险调整后的收益率。那如果反过来，假设市场组合承担了投资组合一样的风险，那超额收益率是多少呢？\[r_P-r_f-\frac{\sigma_P}{\sigma_M}(r_M-r_f)\]
投资偏爱向上偏差，避免向下偏差。\(\sigma_D=\sqrt{\sum_i^n \frac{min(r_i-r_f, 0)^2}{n}}\)衍生了Sortino比率：\(\frac{r_p-r_f}{\sigma_D}\)，衡量承担下行风险带来收益的能力。同样也可以计算\(M^2\)等指标，不作更多拓展。适用范围：万金油。1.3 Beta标准差将收益率基于自身均值的离散，称作为风险。也可以将组合收益率与市场收益率之间的同步波动性程度，称作为风险。
那类似于夏普比率，就有了特雷诺比率：\(TR=\frac{r_P-r_f}{\beta}\)，但为了跟夏普比率之间可比较，所以搞了修正TR：\(\frac{r_P-r_f}{\beta\sigma_M}\)那超额收益率就是Jasen Alpha：\[r_P-r_f-\beta(r_M-r_f)\]
跟（1）式类同。只是一个将自身变动性当作风险，一个将与市场联合波动性当作风险。
可以在CAPM基础上拓展到Fama框架下，大体思想没有变化。适用范围：讲究配置，相对分散化的组合。1.4 回撤如果说夏普比率是万金油，\(\beta\)适合讲究配置，相对分散化的投资组合。那总有一些忽上忽下，风格明显，比如题材，快进快出，单边集中之类的投资组合，收益率分布特征是极其不对称。但是这类无论怎么玩，总是希望避免损失。适用这类产品的风险度量就是回撤。
最大回撤率\(D_{max}\)：一段测量区间内（一般3年）最大潜在损失。
平均回撤率\(\bar{D}\)：3-5个连续大回撤区间的回撤均值。
恢复时间：恢复到最大回撤起点的时间。
Calmar比率：\(\frac{r_P-r_f}{D_{max}}\) 或者Sterling比率：\(\frac{r_P-r_f}{\bar{D}}\)
因为回撤本身的定义，难以计算经回撤调整的收益率。
适用范围：可以用杠杆、风格另类的投资组合。
1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投资绩效分析系列4：绩效归因-债券、衍生品及其他</title>
      <link>https://chenqian.ink/FOF/performance-attribution-bonds-derivatives-derivatives-derivatives-derivatives/</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chenqian.ink/FOF/performance-attribution-bonds-derivatives-derivatives-derivatives-derivatives/</guid>
      <description>按系列3的基准框架，可以覆盖基本所有品种的绩效分析，因为只区分配置效应和选择效应，所以绩效分析只到资产本身层面。但是不同资产类别的风险因子不同，如果只归结到资产层面，可能会带来一些模糊的结论。比如收益率下行，按基准框架得出的是选择效应导致的负超额收益。但是你无法清楚知道是选择的券种本身信用资质问题（利差的问题）还是恰好是组合的久期比基准的短的问题。这需要进一步分解。
1. 债券绩效归因1.1 归因思路正常自营或者基金中，债券配置包含利率债和信用债（可转债可按系列3基准框架归因），风险因子主要在利率和利差上。按Campisi框架，债券投资收益，可以归结为：\[r=I + D*(-\Delta y)+D*(-\Delta y^s)+\xi\]Income return就是利息收入部分，计算公式为收到的利息/期初买入价。D是修正久期，\(y\)是国债收益率，\(y_s\)是利差。
同样，基准的收益也可以分解如下\[r_B=I_B+D_B*(-\Delta y)+D_B*(-\Delta y^s)\]基准收益是没有选择效应的，所以通过（2）式求出\(\Delta y_s\)，并且作为投资组合的利差变化，从而将多余的超额收益归结为选择效应。是可以理解这一点的，因为对信用债投资，重点在信用资质的评估，这是投资经理的\(\alpha\)所在。
上述还只是将投资组合和基准组合收益分解了。那如何将超额收益\(r-r_B\)分解呢？
针对利息收益部分，可以按基准框架，分解为配置收益和选择收益。
针对国债效应部分，可以分解为曲线平移效应，和非平移效应。
针对利差效应部分，可以分解为基准利差效应，和利差选择效应。
1.2 归因案例PortfolioWeightDuration*ReturnIncomeTreasuries20%4.756%0.30%Corportates65%3.64.40%0.52%High-Yields15%4.35.60%0.82%Total100%3.944.90%0.52%BenchmarkWeightDuration*ReturnIncomeTreasuries50%4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投资绩效分析系列3：绩效归因-基本框架及股票</title>
      <link>https://chenqian.ink/FOF/portfolio-performance-attribution-base/</link>
      <pubDate>Sat, 01 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chenqian.ink/FOF/portfolio-performance-attribution-base/</guid>
      <description>1. 归的是什么因算好收益率、选择完比较基准之后，就需要对超额收益进行归因了。超额收益或者亏损，如何理解？从何而来？
从投资经理而言，超额收益可以来自于择时收益、对当年暴涨的行业的超额配置、对年度明星票的配置；
从部门而言，超额收益可以来自于对明星经理的超额授权；
从公司而言，超额收益来自于对不同大类资产（部门）的超额配置（资本分配），比如今年的大宗。
2. 用什么思路归因怎么归因，取决于我们能拿到什么？如果是内部评估，那你可以拿到每天的持仓和cash flow；如果是第三方评估，那你只能看到基金每天的单位净值了。在上面两种基础上，需要归因到配置和个股选择能力上，衍生了不同思路。
2.1 单位净值归因因为只掌握了单位净值，能做的只能看单位净值表现出来的结果跟需要归的因有无相关关系。最适合的方式就是回归。
比如你想归因到行业配置或者因子配置，就将因子或者行业超额收益作为因。比如按Fama框架，也可以细化几个因子，比如风格、行业等。这里行业可以是大类行业，比如TMT，非银等这种大类别。
\[r_P-r_f=\alpha+\beta_1*max(r_{TMT}-r_f, 0)+\beta_2*min(r_{非银}-r_f, 0)+\dots + \lambda D(r_m-r_f)^2+\xi\]其中，D是虚拟变量，当\(rm&amp;gt;r_f\)，\(D=1\)，否则\(D=0\)。\(\lambda\)刻画择时能力，\(\beta\)刻画配置能力，\(\alpha\)刻画择股能力。
这类采用单位净值归因，用回归方法，很容易不显著，然后得出的结论索然无味。而且如上个系列讲到的，净值数据一定程度也不是公允的，受到大额申赎的影响。但是如果基金没有披露详细持仓，那也没有其他办法。这类归因不是首选。
2.2 持仓数据归因自营或者基金内部评估，就可以采用持仓数据归因。而且还可以考虑现金流对收益率的影响。这一类大多采用Brinson以及后来者在基础上更新的方法。
2.2.1 单期归因：思路与模型Brinson借助的思路，很像生物里面的对照实验的思想。
\(P\)表示组合，\(B\)表示基准，\(\omega\)表示权重，\(r\)代表收益率。现在需要归因\[r_P-r_B=\sum_{i=1}^n\omega_i^Pr_i^P-\sum_{i=1}^n\omega_i^Br_i^B\]按对照实验组思路，配置带来的超额收益。
配置收益\[AR=\sum_{i=1}^n(\omega_i^P-\omega_i^B)(r_i^B-r_B)\]\(\omega_i^P-\omega_i^B\)表示主动权重。对有超额收益率的资产，进行主动权重配置，加总就是配置收益。
选择收益\[SR=\sum_{i=1}^{n}\omega_i^P (r_i^P-r_i^B)\]若同类型的资产\(i\)中，选择的个体就是比同类型基准有超额收益，那说明选择能力优秀，加总形成选择收益。
而且有：\[r_P-r_B=AR+SR\]最后，说明一下这里的\(i\)，外延就拓展开来了。
代表行业，一般选申万一级，对单个投资组合而言，则分解出来的就是行业的配置收益和个股的选择收益。代表同资产部门不同投资经理，权重就是部门内部的资金分配，基准权重就是等权重（或按Senor，junior等分组划权重），基准收益可以就是该资产的指数收益，各投资经理都一样的基准。分解出来的就是部门老总对投资经理的配置收益和投资经理自己的业绩收益。代表不同的大类资产，比如FICC，股票，衍生品投资等不同部门。权重就是资本分配，基准可以用均等分配，基准收益可以用各大类资产的指数收益（参考同系列《基准选择》一文，尤其注意投委会对各投资部门的限制，比如衍生品部门的投机仓位限制）。最后分解出来的就是公司大类资产配置收益和各部门的选择（业绩）收益。2.2.1 单期归因：实践时间：2020年4月1日-2020年9月30日；基金：540006.OF持仓：按2020年6月30日，年报披露假设不变；基准：沪深300指数*90%+同业存款利率*10%;基准持仓：按2020年6月30日维持不变；现金：作为一类资产，纳入分析；行业：申万一级。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投资绩效分析系列2：如何选择组合比较基准</title>
      <link>https://chenqian.ink/FOF/how-to-choose-benchmark/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chenqian.ink/FOF/how-to-choose-benchmark/</guid>
      <description>多数投资者没有能力评判某个投资组合表现的好坏，这时候往往辅之以比较。好的参考基准应该如下特征：
Appropriate: 基准选择必须同投资策略、合同要求的投资限制相关。如果是专户，则必须匹配客户的需求。Investible：基准的所有证券，投资经理都可以选择投资。Accesible: 参考基准的构成成分、权重是明晰的。Independent: 参考基准收益率应该由独立第三方机构来计算，以保证公平。Unambiguous: 选择参考基准必须清晰可辨，不建议中途追溯改变。1. 几类参考基准1.1 商业指数作为比较基准，商业指数是很好的选择。注意几个问题：
永远选择全收益指数而不是价格指数（虽然多数市场化产品选择后者），因为分红收入是算作基金资产；详细了解指数的证券出入规则、计算方法等细节，具体可详指数管理基本规则 - 中证指数有限公司 (csindex.com.cn):样本空间的选择；选样规则；自由流通股与分级靠档；单个权重以及头部集中度限制规则；调整频率与规则。指数成分变动只是一纸公告，而组合的变动需要交易成本。也可以是多个指数之间的加权；1.2 对等组（Peer Groups）对等组是相似策略的投资组合集合在一起，以提供收益率分布。这适合一些特别策略的投资组合，如中性策略等。
对等组看起来不错，但是有几个缺点：
人为控制对等组范围，质量存在差异；为了排名，投资经理可能根据交易对手的策略和仓位作决策，这可能损害客户利益（当前公募排名，此问题相当突出）；幸存者偏差问题。表现差的投资组合总是会消失不见，如清盘重新来过。最后剩下的都是表现良好，同时具有长期业绩的投资组合。为方便比较，往往选择百分比排名：\[百分比排名=\frac{n-1}{N-1}\]
1.3 其他随机投资组合：根据投资组合限制条件，采用蒙特卡罗方法，计算所有可能的结果，然后看真实组合表现在随机组中的排名位置。
标准投资组合：根据内部研究团队提供的证券池，建立参考基准，非常好的满足可投资性，但是缺少独立性。
特定风格组合：比如成长与价值等诸如此类，均非主流。核心还是投资合同的约束以及投资风格和策略。
2. 超额收益率我们习惯的超额收益率是算术超额收益率，是指投资组合超过比较基准的超额利润与初始投资额的百分比：\[a=r-b\]但是更推荐几何超额收益率，是指投资组合超过比较基准的超额利润与参考基准期末价值的百分比：\[g=\frac{1+r}{1+b}-1\]为何建议选择后者呢？公式看起来就不那么简单清晰。
其实投资者最关心的是期末市值，而不是期初价值。几何超额收益率，是在说明投资组合现在的价值与假如投资参考基准所形成的期末价值大多少。在上升的市场，算法收益率大于几何收益率；在下行市场，几何收益率大于算法收益率。投资者更喜欢胜利天平的那一端，算术超额收益率使得大部分市场情况（参考基准收益为正）下，比实际情况表现更佳。如果切换币种报告超额收益率，算术收益率会引起误差（\(c\)为货币收益率）：\[(1+r_L)(1+c)-1=r_c \\(1+b_L)(1+c)-1=b_c \\(r_L-b_L)\neq(r_c-b_c)\]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投资绩效分析系列1：如何计算投资收益率</title>
      <link>https://chenqian.ink/FOF/how-to-calculate-return-rate/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chenqian.ink/FOF/how-to-calculate-return-rate/</guid>
      <description>计算收益率麻烦的地方是在中间有投入或者退出本金。
假设有甲、乙两个投资人，分别投资于两只基金 A 和 B ，这两只基金都投资于中国 A 股股市。为了简单起见，我们假设投资为1年期限。
甲在上半年投资了 100 万到 A ，然后 A 半年赚了 120%；甲一看赚了钱，马上追加了 200 万，结果 下半年这只基金亏损 50%。显然，甲损失了 100+200-(220+200)*50%=90 万，平均投入资金为 200 万一年。
乙同样在上半年投资了 100 万到 B ， B 在半年赚了 100%，但在年中撤回了 50 万的本金。B 在下半年亏损了 60%。那么乙在这一年赚了(50+150*40%)-100=10 万。乙的平均投入成本为 75 万一年。
假设基金都是单一投资人的，这里基金经理A显然在连续优于B，但是投资者而言，则是乙用更少的本金占用获取了正收益。如何具体计算基金经理和投资者两期的投资收益率。
1. 金额加权法金钱加权，本质就是我们很早接触过内部收益率法。\[\sum^{n}_{i=0}f_{t_i}(1+r)^{-t_i}=0\]两边乘以\((1+r)^{t_n}\),并有\((1+r)^x\sim1+rx\)。上式可以写成\[\sum^{n}_{i=0}f_{t_i}(1+r(t_n-t_i))=0\]求解\(r\)\[r=\frac{\sum^{n}_{i=0}f_{t_i}}{-\sum_{i=0}^{n}f_{t_i}(t_n-t_i)}=\frac{\sum^{n}_{i=0}f_{t_i}}{-\sum_{i=0}^{n-1}(t_{i+1}-t_i)\sum_{j=0}^{i}f_{t_j}}\]\(\sum^{i}_{j=0}f_{t_j}\)代表在\(t_i\)到\(t_{i+1}\)时间内的资本占用。累加看着费劲，看前面甲投资者的例子：
时期现金流\(t_0=0\)\(-100\)\(t_1=\frac{1}{2}\)\(-200\)\(t_2=1\)\([100*(1+120\%)+200]*50\%=210\)\[r=-\frac{-100+(-200)+210}{-100*1+(-200)*\frac{1}{2}}=\frac{-90}{200}=-45\%\]金钱加权法本质就是收益额除以平均资金占用，作为\(t_0\)到\(t_2\)期间的收益率。这里并不一定非要是年化收益率，具体看你把什么时间区间单位化。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投资绩效分析系列0：前言</title>
      <link>https://chenqian.ink/FOF/portfolio-performance-analysis-part-0/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chenqian.ink/FOF/portfolio-performance-analysis-part-0/</guid>
      <description>组合运行一段周期之后，很多人会关心组合投资表现，投资者，老板和投资经理自己。目前充斥的是以单位净值为维度的收益计算方式（基金销售环节，更多出现偏差性展示），然后辅之一Alpha，Sharp几个比率作为风险收益指标。作为组合卖方暂且可以如此，但是如果是像投资者或者FOF等这样的买方或者内部评估就不够了。
1. 绩效分析是什么国内资产管理行业好像还没有专门的组合绩效分析（Portfolio Performance Analysis）这个岗位，一般放在风险管理人员职责上。内部评估一个组合，应该诚实的回答以下几个问题：
组合投资真实回报是多少？即，投资绩效衡量；组合赖以比较的基准如何选择？即，超额收益；组合为何如此表现？即，投资绩效分解归因；如何评价以及改善组合表现？即，风险调整，绩效反馈与控制。每一个问题都不是很好回答，比如绩效衡量，公募基金开放申赎，资金流入流出，组合收益率如何计算？
一个纯粹做题材，快进快出的投资组合和一个做自上而下做资产配置的投资组合、乃至风险对冲的中性组合如何区别化做绩效归因。除了股票还有债券、衍生品等其他品种。
如何衡量风险？以及风险如何调整，在公募涉及年终奖，在券商那更是涉及来年资本额度分配的问题。
2. 本系列的主要内容前言投资绩效衡量比较基准选择绩效归因股票债券衍生品风险中性投资组合资产配置风险调整指标简述以上，早日填坑完成。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>晨星基金评级方法介绍</title>
      <link>https://chenqian.ink/FOF/%E6%99%A8%E6%98%9F%E5%9F%BA%E9%87%91%E8%AF%84%E7%BA%A7%E6%96%B9%E6%B3%95%E4%BB%8B%E7%BB%8D/morning-star/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chenqian.ink/FOF/%E6%99%A8%E6%98%9F%E5%9F%BA%E9%87%91%E8%AF%84%E7%BA%A7%E6%96%B9%E6%B3%95%E4%BB%8B%E7%BB%8D/morning-star/</guid>
      <description>晨星介绍晨星是一家美国基金评级机构，从1985年开始首次推出基金评级业务，是全球从事基金评级业务的唯一一家上市公司。目前，在全球29个国家设有业务，在资产管理行业具有一定影响力。
当前，国内推出基金评级主要是晨星资讯、天相投顾、济安金信、Wind基金评级以及以上海证券、银河证券为代表的券商团队。当然这种第三方业务，买方或者纯粹第三方做的一般比卖方好。
晨星评级作基金评价，核心在解决以下几个问题：
拿什么量化风险？对收益如何作风险调整？绝对评级还是相对评级，也就是跟谁比的问题；除单位净值外，是否引入以及哪些其他因子。每家解决这个问题的思路不同，得出的评价结果也就不同。
晨星对有三年及以上业绩数据的开放式基金提供评级服务。主要评级思路是：
对基金分类，就是解决跟谁比的问题；衡量基金的收益；基于效用函数，计算风险调整后收益MRAR；按MRAR值，对不同类别的基金分别进行评级，划分为5个星级。晨星星级评价是单纯以过往业绩为基础的，未引入其他因素。
1. 晨星分类晨星对基金分类不简单依赖于公墓基金规定的分类标准，其分类主要思路：
股票投资比例\(\ge\) 70%：特定行业投资比例\(\ge\) 50%，特定行业分类，现在覆盖医药，科技通讯类、消费类、金融地产类；不足50%的，股票型和激进配置型；固收类投资比例\(\ge\) 70%：股票\(\ge\) 10%，激进债券型；股票\(\le\) 10%，普通债券型；不投资转债和可转债，纯债基金；短债基金，纯债，组合久期小于3年；股票类比例和固收类比例在上述阈值之间：股票\(\le\) 70%，固收\(\le\) 50%，标准混合型；固收\(\ge\) 50%，保守混合型；其他，灵活配置型转债投资比例\(\ge\) 70%，股票类\(\le\) 20%， 可转债基金；香港等特定市场投资比例\(\ge\) 70%，香港股票基金；其他不纳入评级范围的分类，如货币市场基金、另类中性策略，商品以及其他类型。晨星对分类足够细，好处是评价结果跟谁比而言，足够精准。但是这导致一种结果是四、五星基金太多了，还是让投资者茫然。
2. 衡量基金收益月度回报率来衡量基金收益，考虑分红和份额拆分的影响。也即复权单位净值收益率。\[TR=\frac{月末复权单位净值}{上月末复权单位净值}-1\]
3.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
